# Apenas a luta de classes muda a realidade
Como a realidade se transforma? Pelo pensamento? Se sim, você consegue citar um exemplo? O capitalismo se instalou com revoluções liberais e necessidades materiais, e há o grande mito de que a escravidão acabou por causa da Inglaterra boazinha. É mentira, eles continuaram mantendo trabalhadores em condições de trabalho análogas a escravidão em suas colônias, e não deu nenhum suporte para que os negros ascendessem socialmente - fazendo que eles fossem a parcela mais pobre da população e se instalassem em favelas.

O argumento de que o capitalismo precisava de consumidores é falsa, já que os donos de escravo já consumiam e pagavam pelas necessidades básicas, e muita gente hoje já paga pelas necessidades básicas (e mesmo que hoje os negros tenham mais poder de compra do que antes era oferecido pelos seus donos, o escravagismo era mais eficiente - aliás, só o trabalho gera lucro - não é à toa que Ludwig von Mises no "6 lições" defende o trabalho infantil, pois era lucrativo). O capital teve que reorganizar sua forma de exploração depois disso. A escravidão acabou porque Louverture libertou os escravos durante a [Revolução Haitiana](https://pt.wikipedia.org/wiki/Revolu%C3%A7%C3%A3o_Haitiana) e isso fez com que muitos movimentos anti-escravidão e negros pelo mundo ascensessem, no Brasil mesmo tivemos o [Dragão Do Mar](https://pt.wikipedia.org/wiki/Francisco_Jos%C3%A9_do_Nascimento) que organizou movimentos pela abolição da escravidão. O sufrágio universal, diminuição da jornada de trabalho e os direitos das mulheres vieram por revoluções e para acalmar os socialistas (a URSS foi o primeiro país a instituir o sufrágio universal em sua constituição), e até as férias de verão foram criadas por socialistas. As descolonização da África começou pelo **MPLA**, **Agostinho Neto**, **Nyerere, Nkrumah**, **Frantz Fanon**, **Samora Machel**, **Amilcar Cabral**, **Che Guevara**, **Lumumba**, apoio da URSS e Cuba na descolonização, etc.

Portanto, também não é possível dizer que tudo é modelado por revoluções - por exemplo, **Henry Ford** empurrou política favorável a **fim de semana** para as pessoas terem algum tempo livre para poderem consumir seus produtos.

Em uma economia de mercado é interesse dos agentes acumularem capital e poder político, mais poder econômico quer dizer mais poder político, mais poder político é tirania, todas as conquistas de poder político APESAR do poder econômico dos agentes foram graças ao **CONFLITO DE CLASSES**, nenhum jogo de monopoly é infinito, não existe equilíbrio infinito em uma economia de mercado, essa ideia é totalmente ilusória, até absurda.

Ganância por poder não é diferente coisa nenhuma de capitalismo, um mercado é DEFINIDO pela necessidade dos agentes de acumular mais capital. É esse O PROPÓSITO, e a minimazação das falhas é feita através do **EMBATE ENTRE AS CLASSES**, não através do interesse puro do mercado, não existe isso de mercado equilibrado, essa ideia não tem compromisso nenhum com a realidade, como é que vai taxar poluição se isso não é de interesse dos detentores do poder econômico? Só através de conflito, o conflito não é necessariamente uma guerra, a função original do Estado não era essa, o Estado ganhou essa função a partir do conflito de classes, a função original do Estado era mediar conflitos entre detentores de capital, o Estado moderno não tinha a menor representatividade na sua ascensão, só ver a revolução americana, quem tinha direito ao voto eram homens, brancos, detentores de propriedade, a representatividade só foi conquistada por outras categorias a partir do conflito, da luta.

Chomsky tem uma análise certeira como quase todo avanço tecnológico americano é financiado pelo setor de Defesa do Estado e apropriado pela iniciativa privada, Cuba é minúscula, o Japão também mas recebeu investimentos bilionários no pós-guerra porque os EUA precisavam de presença no extremo oriente.

Engels descreve isso detalhadamente em A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado, sim, mas não dá para negar que isso foi resultado de muita luta social para se conquistar mais direitos dentro do Estado, não é através do "mercado" que a gente vai conseguir avanços sociais, quase nenhum avanço social foi conquistado com o mercado, foi conquistado por conflito social, através de greves, manifestações, desobediência civil, boicotes, e até guerra aberta. As empresas privadas investindo em causas sociais ou é uma coincidência feliz (o que é muito raro), ou é oportunismo (tipo a história do **pink money** ou **black money**), ou é cooptação. Celulares e satélites foram inventados na União Soviética. A internet foi inventada pelo setor de defesa americano. Os postes e redes de comunicação são instalados pelo setor governamental, depois eles privatizam em nome do interesse privado. Se o socialismo mata essa parte, como a União Soviética foi capaz de vencer a corrida espacial? Isso não faz sentido. Como Cuba, sendo um país minúsculo sofrendo embargo, está na liderança de pesquisas contra o câncer e AIDS? Não é de interesse do mercado investir em pesquisa. Mercado só investe em pesquisa com interferência estatal. Sabe por que as empresas brasileiras investem em pesquisa e desenvolvimento? Porque há uma lei equivalente à lei Rouanet para pesquisa e desenvolvimento. Eles investem exatamente aquilo que precisam investir para ter vantagem fiscal, não mais, não menos, e essa logística e processamento de dados está beneficiando a sociedade como, exatamente? As patentes são todas privadas, depois de quanto tempo, mesmo? Todo o investimento em pesquisa para logística processamento de dados da Amazon teve auxílio fiscal. Auxílio fiscal esse que não vai ter retorno social nenhum, porque a Amazon patenteia tudo e não devolve à sociedade. Quanto tempo dura uma patente na China? 20 anos de patente é indefensável, você não sabe se em 20 anos vão rever a lei para estender mais ainda o tempo de patente, você não tem garantia de nada, fora que há itens essenciais, você pega uma patente de remédio que cura o HIV.
